# Activité 4 : Optimisation d'itinéraire

Un automobiliste landais veut se rendre de Lüe à Moustey. Nous allons étudier les différents trajets qu’il peut emprunter.

|  Carte | Graphe |
|:--:|:--:|
|![image](data/carte_globale.png){width=60%}|![image](data/graphe_vide.png){width=60%}|

## 1. À la main...

### 1.1. Première métrique

1. Compléter le graphe avec les noms de villes manquants.
2. Quel est le chemin le plus court ?

### 1.2. Seconde métrique

La route entre Labouheyre et Saugnac-et-Muret est une autoroute (vitesse maximale autorisée :
130 km/h), alors que toutes les autres routes sont des routes départementales (vitesse maximale
autorisée : 80 km/h).

1. Compléter le graphe ci-dessus en indiquant entre chaque ville le temps de parcours, si
l’automobiliste roule à la vitesse maximale autorisée.
2. Quel est le chemin le plus rapide ?

<!-- ??? tip "corrections"
	![image](data/graphePissos.png){width=50%}

	- Le chemin le plus court est : Lüe-Labouheyre-Commensacq-Pissos-Moustey (26 km)
	- Le chemin le plus rapide est : Lüe-Labouheyre-Liposthey-Pissos-Moustey (19 min) -->

## 2. Via des sites de calculs d'itinéraires

1. Comparer les résultats donnés par GéoPortail, GoogleMaps et ViaMichelin pour ce trajet.
2. Quels sont les critères proposés par ces sites pour optimiser le trajet ?

## 3. L'apport des mathématiques

La recherche de «meilleurs» chemins dans un graphe est un problème très actuel des mathématiques.  
Il y a des choses que l'on sait... et d'autres que l'on cherche encore !

- **Ce que l'on sait :** trouver le plus court chemin d'un point à un autre (algorithme de Dijkstra, voir plus bas)
- **Ce que l'on ne sait pas encore:** trouver (de manière rapide) le plus court chemin qui passe par tous les points d'un graphe. On appelle cela le problème du [voyageur de commerce](https://fr.wikipedia.org/wiki/Probl%C3%A8me_du_voyageur_de_commerce){.target="_blank"} et si vous le résolvez, un million de $ sont pour vous.

### 3.1. Comment trouver le chemin le plus court dans un graphe : algorithme de Dijkstra

Cet algorithme (ou plutôt son optimisation A*) est utilisé par tous les logiciels de cartographie ou applications GPS pour vous indiquer le plus court chemin d'un point à un autre, en tenant compte en temps réel des conditions de parcours.

!!! example "Exemple"
	Trouvons le plus court chemin entre le point A et le point H :
	<figure markdown>
		![image](data/exdijk.png){width=60%}
		<figcaption></figcaption>
	</figure>

<!-- ??? tip "Correction vidéo"
		<p align="center">
		<iframe width="790" height="372" src="https://www.youtube.com/embed/rI-Rc7eF4iw" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>
		</p> -->

!!! example "Exercice"
    === "Énoncé"
        Donner le plus court chemin pour aller de E à F dans le graphe ci-dessous :
		<figure markdown>
			![image](data/graph.png){width=60%}
			<figcaption></figcaption>
		</figure>

!!! example "Exercice"
    === "Énoncé"
        Donner le plus court chemin pour aller de A à G dans le graphe ci-dessous :
		<figure markdown>
		![image](data/graph2.png){width=60%}
		<figcaption></figcaption>
		</figure>
<!-- 
	=== "Correction"
		![image](data/corr_dk.png){: .center width=60%} -->

??? abstract "QCM : pour vérifier ses acquis"
	Cliquer [ici](https://lienmini.fr/3389-408){. target="_blank"} et répondre aux 6 questions.